%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%			Capitulo 5				                  %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Descripción funcional del sistema} \label{cap5}

En este capítulo se muestra una descripción funcional del sistema, para ello se detalla el uso de las distintas aplicaciones.

\newpage

\section{Extractor de muestras}

Esta aplicación se encarga del módulo de selección. Consiste en una interfaz gráfica creada en Python para seleccionar muestras de un conjunto de imágenes. La interfaz se ha creado usando la librería Pyside2, PySide es una biblioteca para Python que hace de binding para las herramientas de interfaz gráfica de usuario de Qt\cite{loganathan2013pyside}. 

La interfaz gráfica está dividida en 4 partes como se muestra en la Figura~\ref{Figura5_01}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 1\linewidth]{capitulo_05/figuras_dir/Texture_Sampler_260_numbers.png}
	\caption{Extractor de muestras}
	\label{Figura5_01}
\end{figure}

Las partes que forman la aplicación son las siguientes:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Imagen}: es la zona donde se muestra la imagen de la que se están obteniendo las muestras. Sobre la imagen se superponen las muestras que se han seleccionado de la imagen usando cuadrados del tamaño seleccionado y de color verde en caso de ser positivas y de color rojo cuando estas son negativas. Las muestras se añaden a la imagen pulsando sobre la imagen.
	\item \textbf{Botones de movimiento}: estos tres botones se usan para moverse entre las distintas imágenes y para la función deshacer. Su funcionamiento concreto es el siguiente:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{\textit{Next Image}}: muestra la siguiente imagen en la parte uno de la aplicación. Las imágenes se cargan en orden alfabético.
		\item \textbf{\textit{Previous Image}}: muestra la imagen anterior en la parte uno de la aplicación. Las imágenes se cargan en orden alfabético.
		\item \textbf{\textit{Undo}}: permite borrar la última muestra añadida a la imagen que se está mostrando. El borrado se hace en la base de datos por lo que no se puede rehacer.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Parámetros}: esta zona de la aplicación permite especificar los parámetros de la muestras. Cada vez que se añade una muestra a una imagen los datos que se guardarán en la base de datos son los que se encuentren en estos campos.
	\item \textbf{Tabla de muestras}: esta tabla permite visualizar los campos de las muestras de la imagen que se está mostrando actualmente. Desde la tabla no se pueden editar los valores de las muestras pero si permite eliminar una muestra concreta con el botón de la columna \textit{Remove} y también permite cambiar una muestra de positiva a negativa.
	\item \textbf{Barra de tareas}: la barra de tareas consiste en un menú llamado \textit{File} con las siguientes opciones:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Open directory}: es usado para especificar la ruta donde se encuentra el dataset. Esta opción abre un diálogo para seleccionar la carpeta donde estén las imágenes. En esta carpeta es donde se creará la base de datos con toda la información. Se puede usar el atajo de teclado \textit{Ctrl+O} para abrir un directorio. Si en el directorio seleccionado ya existe una base de datos cargará los datos y las muestras que ya existan se muestran en la aplicación.
		\item \textit{Quit}: esta opción cierra la aplicación. Se puede usar el atajo de teclado \textit{Ctrl+Q} para salir de la aplicación.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Tras conocer las funcionalidades de la aplicación, se pasa a describir el flujo de uso de la aplicación:

\begin{enumerate}
	\item  Tras arrancar la aplicación se muestra una interfaz como la de la Figura~\ref{Figura5_01}.
	\item En primer lugar hay que seleccionar un directorio. Para ello se puede pulsar en \textit{File} $->$ \textit{Open directory} o usar el atajo de teclado \textit{Ctrl+O}. La primera imagen se carga en la parte 1 de la aplicación y es posible moverse entre las aplicaciones usando los botones de movimiento.
	\item Una vez seleccionada la imagen donde se quiere añadir una muestra, primero hay que setear los parámetros de esta correctamente. Los parámetros que hay que setear son la etiqueta en el campo \textit{Label}, el tamaño en el campo \textit{Size} y si es positiva usando el \textit{checkbox} \textit{Positive}. Cuando los parámetros están seteados correctamente se puede pulsar sobre la imagen para añadir la muestra.
	\item Tras añadir la muestra a la imagen, se añade una nueva fila a la tabla de la parte 4 de la aplicación donde se muestran los parámetros que se han usado. Desde esta tabla se puede eliminar cualquier muestra. La última muestra añadida se puede eliminar usando el botón \textit{Undo}.
	\item Una vez que se han añadido todas la muestras a una determinada imagen se puede pasar a la siguiente usando los botones de movimiento. En cualquier momento se puede volver a la imagen para seguir añadiendo muestras o eliminarlas.
	\item Cuando todo el proceso de selección de muestras haya finalizado se puede salir de la aplicación con el boton \textit{Quit} de la barra de tareas o usando el atajo de teclado \textit{Ctrl+Q}.
\end{enumerate}

En la figura \ref{Figura5_02} se muestra una imagen de la aplicación donde se han añadido muestras a una imagen. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.9\linewidth]{capitulo_05/figuras_dir/Texture_Sampler_262.png}
	\caption{Extractor de muestras tras seleccionar muestras en la imagen. En la tabla inferior de la interfaz gráfica se pueden observar los parámetros de las muestras añadidas.}
	\label{Figura5_02}
\end{figure}


Tras finalizar este proceso la tabla \textit{sample} estará rellena y preparada para ser usada y obtener las características.

\section{Extractor de características}

Esta aplicación consiste en una pequeña interfaz gráfica que permite obtener las características de Haralick usando las muestras seleccionas a través del Extractor de muestras. En la Figura~\ref{Figura5_03} se muestra la apariencia de la aplicación tras abrirla.


\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.9\linewidth]{capitulo_05/figuras_dir/Features_extractor_263.png}
	\caption{Extractor de características.}
	\label{Figura5_03}
\end{figure}

Los componentes que forman la aplicación son los siguientes:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Barra de tareas}: Solo se encuentra la opción \textit{Quit} para cerrar la aplicación que también se puede realizar usando el atajo de teclado \textit{Ctrl+Q}.
	\item \textbf{Seleccionar directorio}: usando el botón \textit{Select Directory} se puede seleccionar la carpeta donde se encuentren las imágenes y la base de datos con la información sobre las muestras.
	\item \textbf{Obtener características}: cuando se ha seleccionado un directorio donde hay una base de datos correcta. Se habilita el botón \textit{Get Features} que permite obtener las características y almacenarlas en la base de datos.
	\item \textbf{Distancia}: a través del parámetro \textit{Distance} se puede fijar este parámetro usado para calcular las características de Haralick (descrito en \ref{Haralick_features}).
	\item \textbf{Modo Degub}: se habilita usando el \textit{checkbock} \textit{Debug Mode}, si este modo está habilitado, cuando se realiza el proceso de extracción de características, las muestras aparecen en pantalla y los valores de las características se redirigen a la salida estándar.
\end{enumerate}

El modo de funcionamiento es el siguiente:

\begin{enumerate}
	\item Tras abrir la aplicación es necesario seleccionar el directorio donde se encuentre la base de datos para ello hay que usar el botón \textit{Select Directory} o el atajo de teclado \textit{Ctrl+O}.
	\item Si el directorio seleccionado es correcto se habilita el botón de \textit{Get Features}. Tras setear el valor del parámetro \textit{Distance} y seleccionar si se desea el modo debug se puede pulsar el botón recién habilitado.
	\item Si en la base de datos ya se encuentran características previamente guardadas, aparecerá un diálogo donde se pregunta si se desean sobreescribir las características. En caso de que se seleccione que si, las carácterísticas serán borradas para calcularse de nuevo. El diálogo que se muestras aparece en la Figura~\ref{Figura5_04}.
	\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[width = 0.5\linewidth]{capitulo_05/figuras_dir/Features_Extractor_264.png}
		\caption{Diálogo para sobreescribir las características actuales de la base de datos.}
		\label{Figura5_04}
	\end{figure}
	\item El proceso de obtención de características puede ser lento en caso de que existan gran cantidad de muestras en la base de datos por lo que se ha añadido una barra de progreso que aparece cuando se están calculando las características. Esta barra de progreso se muestra en la Figura~\ref{Figura5_05}.
	\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[width = 0.8\linewidth]{capitulo_05/figuras_dir/Features_extractor_265.png}
		\caption{Barra de progreso mostrada mientras se realiza el proceso de obtención de características.}
		\label{Figura5_05}
	\end{figure}
\end{enumerate}

Tras finalizar este proceso la tabla \textit{Feature} estará rellena y preparada para ser usada para entrenar un clasificador.

\section{Clasificador}

Esta aplicación consiste en una interfaz gráfica que permite tanto entrenar un clasificador como usar uno ya entrenado para clasificar una imagen. En la Figura~\ref{Figura5_06} se muestra la interfaz que se visualiza tras lanzar la aplicación.

 \begin{figure}[htb]
 	\centering
 	\includegraphics[width = 0.8\linewidth]{capitulo_05/figuras_dir/Classifier_SVM_284.png}
 	\caption{Aplicación de clasificador tras ser arrancada.}
 	\label{Figura5_06}
 \end{figure}

A continuación se describen las opciones de la aplicación.

\begin{enumerate}
	\item Barra de tareas: esta barra cuenta con dos menús: \textit{File} usado para acceder a los archivos como se explica más adelante y \textit{About} que consiste en un menú que abre un mensaje con información sobre el programa. Las opciones del menú \textit{File} son las siguientes:
	\begin{itemize}
		\item Abrir el directorio de entrenamiento: se realiza a través de la opción \textit{Open Train Dir}, es usado para seleccionar el directorio donde se encuentra la base de datos. Esta acción se puede realizar a través del atajo de teclado \textit{Ctrl+O}.
		\item Cargar SVM: esta opción permite cargar un clasificador entrenado que esté almacenado en un fichero o en la base de datos. Esta acción se puede realizar a través del atajo de teclado \textit{Ctrl+L}. Al usar esta opción se pregunta al usuario de donde desea cargar el clasificador si de la base de datos o un fichero. En caso de elegir la base de datos, si hay seleccionada una correcta se abre un diálogo con un desplegable donde se muestran todos los clasificadores almacenados en la base de datos y permite elegir uno como se muestra en la Figura~\ref{Figura5_07}. En caso de cargarlo de un archivo se abre un diálogo del sistema operativo para seleccionar un fichero.
		\begin{figure}[htb]
			\centering
			\includegraphics[width = 0.4\linewidth]{capitulo_05/figuras_dir/Classifier_Name_268.png}
			\caption{Diálogo para cargar un SVM de la base de datos.}
			\label{Figura5_07}
		\end{figure}
		\item Guardar SVM: esta opción permite guardar un clasificador entrenado tanto en un fichero como en la base de datos. Esta acción se puede realizar a través del atajo de teclado \textit{Ctrl+S}. Al usar esta opción se pregunta al usuario donde desea guardar el clasificador si en la base de datos o en un fichero. En caso de elegir la base de datos, si hay seleccionada una correcta se abre un diálogo para escribir el nombre del clasificador. En caso de guardarlo en un archivo, se abre un diálogo del sistema operativo para seleccionar el nombre y ruta del fichero a guardar.
	\end{itemize}
	\item Entrenar un clasificador: se realiza a través del botón \textit{Train the classifier}. Esta opción está deshabilitada al iniciar el programa y se permite usarla cuando se ha seleccionado un directorio con una base de datos válida.
	\item Clasificar una imagen: se realiza a través del botón \textit{Classification}. Esta opción está deshabilitada al iniciar el programa y se permite usar cuando la aplicación tiene un clasificador cargado. Esta carga se puede hacer a través de entrenar uno usando la aplicación o cargar uno ya guardado. La clasificación de una imagen se explica más adelante. 
	\item Clasificar carpeta: se realiza a través del botón \textit{Folder Classification}. Esta opción realiza una clasificación de todas las imágenes situadas en una carpeta.
	\item Detalles: se realiza a través del botón \textit{Details}. Esta opción muestra los detalles del clasificador en caso de que haya uno cargado.
	\item Parámetros del clasificador: Existen distintos parámetros que se pueden seleccionar para entrenar el clasificador. Estos parámetros son los definidos en las funciones del kernel del apartado \ref{funciones_kernel}, son los siguientes:
	\begin{itemize}
		\item Kernel: permite seleccionar el kernel que va a usar el clasificador, la aplicación permite usar \textit{Linear, Polynomial, RBF y Sigmoid}. Depende del kernel seleccionado se habilitan unos parámetros u otros.
		\item Degree: esta opción se habilita para el kernel \textit{Polynomial}.
		\item Gamma: esta opción se habilita para el kernel \textit{RBF} y \textit{Sigmoid}. En caso de haber seleccionado el kernel \textit{Polynomial} esta opción se cambia a \textit{Coef}.
		\item C: permite establecer el parámetro C de todos los kernels.
	\end{itemize}
	\item Parámetros: este botón permite seleccionar una serie de parámetros que modifican el funcionamiento de la aplicación. Cuando este botón es pulsado aparece el diálogo mostrado en la Figura~\ref{Figura5_08} que permite definir los siguientes parámetros.
	\begin{figure}[htb]
		\centering
		\includegraphics[width = 0.3\linewidth]{capitulo_05/figuras_dir/Parameters_285.png}
		\caption{Diálogo para cambiar los parámetros de la aplicación de clasificación.}
		\label{Figura5_08}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
		\item Modo debug: permite mostrar los resultados de la aplicación por la salida estándar.
		\item Guardar informe en pdf: esta opción habilita que cuando se realiza la clasificación de una imagen se genere un pdf con los resultados de la clasificación, se escriben las posiciones de las muestras seleccionadas, el tamaño y la etiqueta asignada en caso de que se haya asignado alguna. También se guarda la imagen clasificada sobre la que se pintan las muestras y las etiquetas asignadas.
		\item Selección de características: con esta opción se permite seleccionar el número de características que se van a usar en el entrenamiento y clasificación. En caso de que esta opción no esté seleccionada se usan todas las características, pero en caso de habilitar esta opción se usa PCA para seleccionar el número de características usadas en la clasificación.
		\item Tamaño de la muestra: esta opción marca el tamaño de la ventana con la que se irá recorriendo la imagen a clasificar.
		\item Distancia: este parámetros es el usado para calcular la matriz de co-ocurrencia en la imagen a clasificar. Este parámetro debe tener el mismo tamaño que el usado en el módulo de extracción de características.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
	
	
El modo de funcionamiento es el siguiente:
\begin{enumerate}
	\item Tras abrir el programa se debe seleccionar la ruta donde se encuentren las muestras para entrenar el clasificador o clasificadores ya entrenados. Para ello se puede usar la opción de la barra de tareas \textit{Open Train Dir} o el atajo de teclado \textit{Ctrl+O}.
	\item A continuación si se desea entrenar el clasificador con las muestras, se deben especificar los parámetros del clasificador.
	\item Una vez realizado esto de debe pulsar el botón \textit{Train the classifier} para que comience el entrenamiento.
	\item Tras finalizar el entrenamiento se habilitará la opción de \textit{Classification} y \textit{Folder Classification}. Al pulsar la opción para clasificar una imagen se abre un diálogo para seleccionar la imagen. Tras seleccionar la imagen se recorren obteniendo muestras de las que calculan las características y se pasan al clasificador, en este momento es donde se usa el parámetro \textit{distance}. 
\end{enumerate}




